## 常見的工廠製作參數

| 指標參數         | 常見範圍                  |
| ---------------- | ------------------------- |
| 板厚             | 0.8、1.0、1.2、1.6、2.0mm |
| 走線寬度         | 0.1mm                     |
| 走線間距         | 0.1mm                     |
| 鑽孔內徑/外徑    | 0.2mm、0.45mm             |
| 銅厚             | 1oz、2oz                  |
| 絲印字符最小寬度 | 0.8mm                     |

## 常用的PCB層和孔
- 所有層和孔
  - 信號層
    - Top，頂層，通常是元件層，是 SMD 元件的銲接層 
    - Mid-n，第 n 層中間層
    - Bottom，底層，是 DIP 元件的銲接層

  - 絲印層 (Overlay)

  - 阻焊層 或 助焊層
    - 阻焊層(Solder 或 Solder-Mask)，`用於綠油`: 
      
      <font color="red">注意</font>，阻焊層用於指定綠油塗佈的區域，但<font color="red">被阻焊層覆蓋的區域是不塗上綠油的區域，也就是塗佈綠油時的遮蔽區域</font>，

      阻焊層是用`負片`的方式，PCB軟體繪製的是塗佈綠油時，<font color="red">需要保護的區域(不上綠油的區域)</font>，
      因此，在PCB軟體中，<font color="red">阻焊層略大於焊盤</font>

      在實務上，所有被阻焊層遮蔽的區域都不會開孔，其餘的區域都會開孔，開孔後就可以塗上綠油，因此，需要對`焊盤`或`過孔`定義阻焊層的遮蔽區域

    - 助焊層(Paste 或 Paste-Mask)，`用於焊盤`:
      
      被 Paste-Mask 覆蓋的區域，通常是元件上錫的區域

  - 製造層(Fabrication): 製造PCB板時需要的資訊，通常是零件值、零件編號
  
  - 黏膠層(Adhesive): 用於貼膠的區域
  
  - 邊框層(Edge-Cut): 用於定義PCB板的物理大小和形狀

  - 機械層(Mechanical): 用於設置數據標記，對齊標記，裝配說明以及其它的機械信息
  
  - 禁止佈線層 (Keep-out): 定義在電路板上能夠有效放置元件和布線的區域

  - 鑽孔層 (Drill): 提供電路板製造過程中的鑽孔信息

  ---
  
  - 導通孔 (Via): 用於PCB內層連接的金屬孔，用於跳線

  - 元件孔 (Component Hole): 用於DIP元件的管腳，
    
  - 盲孔 (Blind-Via-Hole): 單側開孔，能從頂層或底層看到開孔，用來連接PCB層中的其中兩層
    特殊用途的孔，例如，等離子微孔、填膏料微孔
  
  - 埋孔 (Buried-Via-Hole): 不開孔，無法從頂層或底層看到開孔，用來連接PCB層中的其中兩層

  - 通孔 (Blind-Via-Hole): 雙側開孔，頂層和底層都可以看到開孔，連接PCB的頂層和底層
  
  - 安裝孔 (MoutingHole):
    - PCB安裝孔有助於將PCB固定到外殼上

    - 在電磁功能方面，PCB安裝孔還可用於降低電磁干擾（EMI）。

      對EMI敏感的PCB通常放置在金屬外殼中。爲了有效降低EMI，電鍍PCB安裝孔需要連接到地面。
      這樣接地屏蔽之後，任何電磁干擾將從金屬外殼被導向到地面。[參考](https://ppfocus.com/0/di9672ca6.html)

  - 電鍍通孔(Plating-Through-Hole，PTH) 和 非電鍍通孔
    - 電鍍通孔
    
      尺寸大的 PTH，用來焊接傳統DIP零件腳用的，這些孔的孔徑必須比零件的焊接腳直徑來得大一些，這樣才能把零件插進到孔中做焊接，
      
      尺寸小的 PTH 做為導通孔(Via)用

    - 非電鍍通孔

      NPTH絕大部分是用來作為鎖螺絲用的，有的則是用於安裝一些連結外面的連接器固定用，有的則是卡機構用的。

- 以雙層板為例 (指訊號層只有兩層)
  - 頂層絲印層 (Top-Overlay 或 F.SilkScreen)
  - 頂層阻焊層 (Top-Solder 或 F.Mask，用於非焊盤區) 或 頂層助焊層 (Top-Paste 或 F.Paste，用於焊盤區)
    <hr>
  - 頂層訊號層 (Top-Layer 或 F.Cu)
  - 介電層 (Dielectric): 作為阻絕層用
  - 底層訊號層 (Bottom-Layer 或 B.Cu)
    <hr>
  - 底層阻焊層 (Bottom-Solder 或 B.Mask，用於非焊盤區) 或 底層助焊層 (Bottom-Paste 或 B.Paste，用於焊盤區)
  - 底層絲印層 (Bottom-Overlay 或 B.SilkScreen)

## 常用設計規則和 PCBLayout 技巧

- [原則] pcb 元件佈局原則
  - 先放置主要芯片
  - 去耦電容
  - 將同功能的元件放在附近，使模擬訊號線和高速訊號線需要盡量的短
  - 注意，pcb 元件的布局是一個動態過程，若佈線不順暢，需要時時修改引腳位置

- [原則] pcb 元件佈線原則
  - 順序1，去藕電容優先，去耦電容有長度限制，必須優先處理
  - 順序2，佈模擬訊號線，模擬訊號線最容易受干擾，且模擬訊號線需要保證正確性
  - 順序3，佈高速/高頻訊號線，高速/高頻訊號線容易受到干擾，且容易干擾其他元件
  - 順序4，佈電源訊號線 或 一般訊號線
  - 順序5，佈接地線
  
  - 走線轉角的角度
    
    <img src="design-rule/recommand-trace-angle.png" width=80% height=auto>

    - 如果將拐角佈線設計為直角，電阻將在拐角發生變化。這會導致電流波形紊亂，產生被稱為"反射"的波形畸變
    - 拐角佈線不要設計為直角，設計為45°或圓弧狀比較好。彎曲的半徑越大，電阻的變化越小


  - 頂層 (Top-Layer) 放訊號線和電源，
    - 電源放 Top-Layer 的外圈，且`使用覆銅作為電源`
    - 覆銅層不一定要單獨的一層，可以放在訊號層，只要覆銅的部分不與其他訊號相連接即可

  - 底層 (Bottom-Layer) 做 GND 的覆銅層，
    在 Top-Layer 的 GND 接腳透過過孔(via) 連接到 Bottom-Layer 的覆銅層

  - 射頻、高速數字電路禁止銳角或直角，`銳角/直角走線會使傳輸線的線寬發生變化，造成阻抗的不連續`
    - 射頻線如果是直角，則有不連續性，而不連續性將易導致高次模的產生，對輻射和傳導性能都有影響
  
    - RF信號線如果走直角，拐角處的有效線寬會增大，阻抗不連續，引起信號反射。

    - 原則: 直線 > 圓角 > 鈍角 > 直角 > 銳角

    - 原則: 為了減小不連續性，要對拐角進行處理，有兩種方法：切角和圓角。
      圓弧角的半徑應足夠大，要保證轉角半徑(R) > 線寬(W) 的3倍 (R>3W)

      <img src="design-rule/no-vertical-line.png" width=500 height=auto>

- [原則] 推薦的線寬
  
    [from](https://www.youtube.com/watch?v=0Pnnvl8xhuw)
  
    <img src="design-rule/trace-width.png" width=80% height=auto>

- [訊號] 電源 / 接地 / 覆銅
  - 電源和接地使用覆銅，可以降低電感，且會使 Layout 更容易
  - 電源的線寬/接地線寬，要比一般的走線的線寬更寬，電源線和接地都需要承受更大的電流

  - 接地層的覆銅面積
    - 高速板接地層的覆銅面積，要比電源層的覆銅面積略大，根據電源層和接地層之間的間距決定
    - 低速板(50M以內)接地層的覆銅面積，與電源層的覆銅面積同寬

  - 多組電源時，大電源先
  
  - 覆銅會與貫孔(Via) 一起使用，負責連接不同的兩層，

    `Via孔盡量靠近焊盤`，但`不要將Via孔和焊盤打在同一個位置`，機焊時，Via孔也是金屬也會吃錫，而造成焊盤錫量不足而冷焊，
    若一定要打在同一個位置，可請廠商使用樹脂塞孔，使Via表面防焊

    Via孔有時候會放置一個以上，Via孔越多可以`降低電感`

  - 覆銅與焊盤連接的樣式有三種，
    - 實心覆銅樣式(Solid)，`覆銅完全填滿焊盤`，
      - `常用於電源或接地的覆銅`，需要大面積的覆銅承受大電流，
      - 缺點，焊盤與覆銅大面積連接，造成散熱快，需要更長時間的加熱才能使錫融化

    - 防散熱的覆銅樣式(Thermal-relief)，`所有與焊盤連接的覆銅區域減少面積`，
      
      `用於一般訊號的的焊盤`，減少覆銅的區域，避免散熱太快造成空焊、冷焊的問題

    - 電鍍通用的覆銅樣式(Relief-for-PTH)，`只有DIP插件焊盤連接的覆銅區域減少面積`，

      通常`用於 DIP插件`用的防散熱連接

- [訊號] 高頻/低頻訊號線
  - 低頻走線間距可以稍微加大，減少訊號干擾
  
- [元件] 去耦電容 / 旁路電容
  - 規則，芯片電源用的去耦電容，要盡量靠近`芯片電源的接腳`，輸入電源用的去耦電容要靠近`輸入電壓源的管腳`
  - 規則，容值越小的電容，離管腳應該越靠近，容值越大的電容，離管腳的距離可以越遠
  - 規則，`芯片電源用`的去耦電容小，約為 0.1uF，`輸入電源用`的去耦電容大，約為 10uF

- [元件] ESD 元件
  - ESD 發生時會走最短路徑放電，因此，ESD元件要靠近電源，且要遠離晶片

- [元件] USB 元件
  - 對 D+/D- 需要使用差分線，透過差分線確保兩條訊號線等長，降低干擾
  - 對 D+/D- 上的串聯電阻，用於保護 MCU，避免直接將 5V 連接到 MCU

- 過孔
  - 過孔不能放置在小於0402電阻容焊盤大小的焊盤上
    - 放置在焊盤上引線電感小，但錫膏容易進去過孔，造成錫膏不均勻
    - 一般推薦間距為4-8mil
    
    <img src="design-rule/dont-put-via-on-0402.png" width=500 height=auto>

  - 過孔之間的距離應該 0.5mm 以上，否則`鑽孔容易破孔`

    <img src="design-rule/dont-put-via-too-close.png" width=500 height=auto>

  - 有金屬外殼的器件，本體下方原則不打過孔，若打了過孔的一定塞孔蓋油，以免外殼與過孔短路

  - 利用 via 孔對元件進行散熱，也可以用來強化焊盤的固定性

    <img src="design-rule/heat-dissipate-by-via.png" width=200 height=auto>

- 蛇行線 / 差分線 的使用時機
  - 蛇行線
    - 用於對高速線需要`要求所有訊號同時到達`時，
      
      訊號要同時到達，就會對長度有要求，
      速度快的訊號往往會使用蛇行線，使訊號獲得延遲，才能減少高速線和低速線之間的時間差，
      以滿足系統時序設計要求

      注意，蛇行線之間有距離要求，距離太近的話，由於耦合會導致你的蛇行線不起作用並且訊號質量變差。

  - 差分線
    - 常用於USB的D+D-訊號線
    - 差分線用於消除共模的雜訊

      D+ D- 是相反的高頻訊號，透過兩個相反訊號的相減，可以減去雜訊，同時可以還原原始訊號

      <img src="design-rule/remove-noise-by-different-pair.png" width=500 height=auto>

    - 要求
      - 差分線必須是等長的，等長的訊號線才不會造成相位差，有相位差會造成訊號的失真
      - 差分線的間距必須是相等的

## Schematic 繪製技巧
- 不要使 Power/GND 跨線

  <img src="design-rule/dont-cross-power-gnd-line.png" width=500 height=auto>

- 更簡潔的去藕電容畫法
  
  <img src="design-rule/better-decouple-cap-in-schematic.png" width=500 height=auto>

- 將相關的元件組織在一起

  <img src="design-rule/put-relative-component-together.png" width=500 height=auto>

- 使用分層表(Hierarchy-sheet)組織原理圖

- 使用 ERC (Eletrical-Rule-Check) 檢查原理圖

## 參考，去偶電容 / 旁路電容
- 示意圖
  
  <img src="design-rule/decouple-cap.png" width=300 height=auto>

- 定義，
  - `旁路電容`: 
    - 功能，放在`輸入訊號端`
      - 使高頻訊號從電容通過，避免前一級的高頻雜訊進入芯片

        芯片內部的開關在工作時產生的高頻開關噪聲將沿著電源線傳播，
        透過旁路電容，避免開關造成的雜訊回傳到上一級

      - 推薦值，一般約為 10u 或更大

  - `去耦電容`: 放在`輸出訊號`端 或 放在`電源`端
    - 功能1，放在`電源端`， 
      - 避免來自電源的雜訊

        防止電源攜帶的噪聲對電路構成干擾，在設計電路時，去耦電容應放置在電源入口處，連線應儘可能短

      - 穩定電源的波動

        高頻器件在工作的時候，其電流是不連續的且頻率很高，而器件VCC到總電源有一段距離，即便距離不長，在頻率很高的情況下，線路的電感影響也會非常大，會導致器件在需要電流的時候，不能被及時供給，利用去耦電容可以彌補此不足

      - 推薦值，一般約為 0.1u、0.01u

    - 功能2，放在`輸出端`，
      - 使高頻訊號從電容通過，避免輸出的高頻雜訊輸出到下一級
      - 推薦值，一般約為 10u 或更大
  

## 參考，多層陶瓷電容(MLCC)/貼片電容 規格

- 參考，[貼片電容C0G/NP0、X7R/X5R/Y5V 的區別](https://www.796t.com/content/1545351324.html)

- 按美國電工協會（EIA）標準，不同介質材料的MLCC按溫度穩定性分成三類
  - 依照電容的 `電介質材料類別`、`溫度特性`、`誤差` 進行分類

  - `分類1`，超穩定級（I類）的介質材料，例如，C0G(EIA標準) 或 NP0(MIL標準)，`高頻用`
    - I類電容，使用介電常數小於150，具有最穩定的性能，可表現出近似線性的溫度係數
    - 適用振盪器、諧振迴路、高頻電路中的耦合電容，以及其他要求損耗小和電容量穩定的電路，或用於溫度補償。
  
  - `分類2`，穩定級/可用級（II類）的介質材料，例如，X7R、Y5V、X5R、Z5U，`低頻用`
    - II類電容，使用較大的介電常數，電容量隨溫度呈非線性變化，損耗較大
    - 適用於旁路、耦合或用於其它對損耗和電容量穩定性要求不高的電路中
  
- I類電容標記

  | 溫度係數 | 電容倍數  | 溫度係數誤差 |
  | -------- | --------- | ------------ |
  | C: 0     | 0: -1     | G:+/-30      |
  | B: 0.3   | 1: -10    | H:+/-60      |
  | H: 0.8   | 2: -100   | J:+/-120     |
  | A: 0.9   | 3: -1000  | K:+/-250     |
  | M: 1.0   | 4: -10000 | L:+/-500     |
  | P: 1.5   | 5:  1     | M:+/-1000    |
  | R: 2.2   | 6:  10    | N:+/-2500    |
  | S: 3.3   | 7:  100   |              |
  | T: 4.7   | 8:  1000  |              |
  | U: 7.6   | 9:  10000 |              |

- II類電容標記
  - X5R/X7R，穩定級電容
  - Y5V/Z5U，可用級電容

  | 低溫    | 高溫     | 容量變化     |
  | ------- | -------- | ------------ |
  | X:-55度 | 2:+45度  | A:+/-1.0%    |
  | Y:-30度 | 4:+65度  | B:+/-1.5%    |
  | Z:+10度 | 5:+85度  | C:+/-2.2%    |
  |         | 6:+105度 | D:+/-3.3%    |
  |         | 7:+125度 | E:+/-4.7%    |
  |         | 8:+150度 | F:+/-7.5%    |
  |         | 9:+200度 | P:+/-10%     |
  |         |          | R:+/-15%     |
  |         |          | S:+/-22%     |
  |         |          | T:+22% - 33% |
  |         |          | U:+22% - 56% |
  |         |          | V:+22% - 82% |

## 參考，高速訊號與高頻訊號
- 高速訊號電路

  指邊緣的陡峭程度，電位的上升緣或下降緣`需要在短時間內完成`才能稱為高速，
  例如，上升緣的速度在 2ns

- 高頻訊號電路
  - 高頻的定義可以看成`是否有反射`發生

  - 當電磁波在介質（空氣或PCB）上傳遞時，
    - 如果是`連續介質，則不會反射`；
    - 如果是`不連續介質`時，
      - 不連續介質相當於行進遇到阻力，且速度快時，有機會產生反射
      - 若沒有反射發生，則該頻率在這個介質上視為`低頻`
      - 若有反射發生，則該頻率在這個介質上視為`高頻`
  
  - 避免反射

    電磁波在介質上傳遞時的波長

    $$ \lambda =  \frac {C} {f * \sqrt{\varepsilon_r}}(m) $$

    - 方法1，傳遞路徑的長度小於傳遞波長的 ¼ λ ，在此條件下不會發生反射。
   
      為了避免反射的發生，我們可以讓在PCB上走的電磁波的波長越長越好（λ大於Trace長度的4倍)
        
    - 方法2，縮短Trace的長度，讓其長度小於傳遞波長的 ¼ λ 。

## 參考，走線之間的串擾(crosstalk)現象
- [走線之間的串擾(crosstalk)現象](reference/走線之間的串擾現象.png)

## 參考，DC/DC轉換器相關布局
- [回饋路徑的佈線](https://techweb.rohm.com.tw/knowledge/dcdc/dcdc_pwm/dcdc_pwm04/9450)
- [升壓型DC/DC轉換器的接地布局](https://techweb.rohm.com.tw/knowledge/dcdc/dcdc_pwm/dcdc_pwm04/9527)
- [同步整流型的佈局](https://techweb.rohm.com.tw/knowledge/dcdc/dcdc_pwm/dcdc_pwm04/9559)

## Ref
- [散熱孔的配置](https://techweb.rohm.com.tw/knowledge/dcdc/dcdc_pwm/dcdc_pwm03/3256)
- [雜訊對策：拐角佈線、傳導雜訊、輻射雜訊](https://techweb.rohm.com.tw/knowledge/dcdc/dcdc_pwm/dcdc_pwm03/5670)
- [銅箔的電阻和電感](https://techweb.rohm.com.tw/knowledge/dcdc/dcdc_pwm/dcdc_pwm04/9592)